%@Titre:Asie 2023

\medskip

On considère le programme de calcul suivant:\index{Calcul numérique}
\hspace{1cm}
\begin{tabular}[t]{|l|}
\multicolumn{1}{c}{Nombre de départ}\\
\multicolumn{1}{c}{\psline[linewidth=4pt,arrowsize=1pt 2,arrowinset=0]{->}(0,0.3)(0,-0.5)}\\
\multicolumn{1}{c}{}\\
\hline
\textbullet~~Calculer le carré de ce nombre\\
\textbullet~~Multiplier par 5\\
\textbullet~~Ajouter 4\\
\textbullet~~Multiplier par 2\\
\textbullet~~Enlever 8\\
\hline
\multicolumn{1}{c}{\psline[linewidth=4pt,arrowsize=1pt 2,arrowinset=0]{->}(0,0.3)(0,-0.5)}\\
\multicolumn{1}{c}{}\\
\multicolumn{1}{c}{Résultat}\\
\end{tabular}

\bigskip

\textbf{PARTIE A}

\begin{enumerate}
\item Montrer que si 3 est le nombre de départ, le programme donne un résultat égal à 90.
\item Un élève choisit 2 comme nombre de départ et un autre élève choisit $-2$.

Montrer qu'ils doivent obtenir le même résultat.
\item Si on nomme $x$ le nombre de départ, montrer que le résultat du programme peut s'écrire $10x^2$.
\end{enumerate}

\bigskip

\textbf{PARTIE B}

\medskip

Pour cette partie, un élève cherche le ou les nombre(s) qu'il doit choisir pour obtenir 30 comme résultat.

\begin{enumerate}[resume]
\item Pour cela, il représente graphiquement la fonction $f$ associée au programme de calcul définie par: $f(x)=10x^2$.

Il obtient la courbe suivante:\index{Lecture graphique}

%\medskip

\begin{center}
\scalebox{0.8}{
\psset{xunit=3.5cm,yunit=0.15cm,arrowsize=3pt 3,comma=true}
\def\xmin {-2.4}  \def\xmax {2.4}
\def\ymin {-5}  \def\ymax {45}
\begin{pspicture*}(\xmin,\ymin)(\xmax,\ymax)
\psgrid[gridlabels=0pt,xunit=3.5cm,yunit=0.75cm,subgriddiv=5, gridcolor=gray](-3,-5)(12,45)
\psaxes[labelFontSize=\small,ticks=none,Dy=5,Dx=0.2]{->}(0,0)(-2.4,-4.9)(\xmax,\ymax)
\uput[dl](0,0){$0$} \uput[ul](1.8,32){$\blue \mathcal{C}_f$}
\psplot[linecolor=blue,linewidth=1.25pt]{\xmin}{\xmax}{10 x dup mul mul}
%\multido{\n=0.2+0.2}{11}{\uput[d](\n,0){\small\num{\n}}}
\end{pspicture*}
}% scalebox
\end{center}

%\medskip

À l'aide du graphique, déterminer une valeur approchée des antécédents de 30 par la fonction $f$. Ne pas justifier.

\item L'élève souhaite trouver une valeur plus précise de l'antécédent \textbf{positif} trouvé à la question précédente. Pour cela il utilise une feuille de calcul dont un extrait est donné ci-dessous:

\begin{center}
%%\renewcommand{\arraystretch}{1.2}
$\begin{array}{|>{\cellcolor{lightgray}}c| *{3}{>{\centering \arraybackslash}m{1.9cm}|}}
\hline
\rowcolor{lightgray} & \text A & \text B & \text C\\
\hline
1 & \textbf{Nombre de départ} & \textbf{Résultat} & \\ \hline
2 & 1,60   & 25,600  & \\ \hline
3 &  1,61 &   25,921 & \\ \hline
4 & 1,62  & 26,244  & \\ \hline
5 & 1,63  &  26,569 & \\ \hline
6 & 1,64 &  26,896 & \\ \hline
7 &  1,65 &  27,225 & \\ \hline
8 &  1,66 &  27,556 & \\ \hline
9 &  1,67 &  27,889 & \\ \hline
10 &  1,68 &  28,224 & \\ \hline
11 &  1,69 &  28,561 & \\ \hline
12 &  1,70&  28,900 & \\ \hline
13 &  1,71 &  29,241 & \\ \hline
14 &  1,72 &  29,584 & \\ \hline
15 &  1,73 &  29,929 & \\ \hline
16 &  1,74 &  30,276 & \\ \hline
17 &  1,75 &  30,625 & \\ \hline
18 &  1,76 &  30,976 & \\ \hline
19 &  1,77 &  31,329 & \\ \hline
20 &  1,78 &  31,684 & \\ \hline
21 &  1,79 &  32,041 & \\ \hline
22 &  1,80 &  32,400 & \\ \hline
23 &  &  & \\ \hline
\end{array}$
\end{center}

\begin{enumerate}
\item Quelle formule a-t-il pu entrer dans la cellule \texttt{B2} avant de l'étirer vers le bas? Ne pas justifier.\index{Tableur}
\item Dans ce tableau, quel est le nombre de départ donnant le résultat le plus proche de 30? Ne pas justifier.
\end{enumerate}

\item Déterminer la valeur exacte du nombre positif cherché par l'élève.

\end{enumerate}

\bigskip

